人工生殖法未納同婚伴侶 賴清德：廣蒐民意提對策 | 聯合新聞網	
2023-10-25	
https://udn.com/news/story/123307/7530003	
民進黨總統參選人賴清德今天與青年座談，有人提到，人工生殖法未納同婚伴侶，賴清德回應，社會有多元聲音，不妨廣蒐民意，做出對策，來解決這個問題。賴清德晚間出席「扶輪青年見面會」，他表示，總統蔡英文任內的建樹有目共睹，而他的責任是深化優質政策，檢討不足之處，因此他將推動國家希望工程，打造民主和平、創新繁榮、公義永續的台灣。賴清德傾聽青年代表聲音，現場有青年反映，人工生殖法未納同婚伴侶。賴清德回應，會進一步聽取同婚家庭的心聲，未來會聽取更多聲音，再來檢討改進。他說，社會有多元聲音，不妨再廣蒐民意，做出對策，解決問題。青年也反映，雖然政府推0到6歲國家養的經濟補助，要解決少子化，但學者研究發現，花錢並不能直接提高生育率，關鍵在於生育後父母職涯規劃。賴清德表示，不生小孩原因很多，可能因為經濟問題不敢生，或因為生理因素無法生，政府提出0到6歲國家一起養，解決經濟問題，並補助人工生殖費用解決生理問題，自2018年至今，已幫助2萬多個家庭達到生兒育女的目標。賴清德指出，分析發現婦女離開職場有2個高峰期，除了生產後，還有因為父母年紀大需要照顧，這也是政府積極推動長照2.0原因，除了照顧長者，也希望藉此讓婦女能留在職場逐夢。另外，有青年提出地方創生問題表示，地方政府補助很少，且大多補助已成功案例，剛開始或者最需要的計畫反而得不到補助。此外，剛起步公司多處於負債，若又沒有良好的企劃，也無法獲得青創貸款。賴清德回應表示，擔任行政院長時推動國家型地方創生計畫，希望鼓勵年輕人回到故鄉，利用在地資源創業，達到處處可安居、人人可樂業。賴清德指出，政府推動青創貸款時也注意到門檻、計畫複雜性及審查行政流程是否太困難等問題，因此已簡化相關程序，但對於計畫核心精神及內容審查仍不能免。▪ 聯合報最新民調／賴清德30%領先 侯友宜、柯文哲旗鼓相當

 ▪ 聯合報最新民調／4成5盼下架民進黨 侯柯郭合作將贏15個百分點

 ▪ 聯合報最新民調／區域立委、政黨票支持度 看藍綠白政黨誰領先？

 ▪ 不斷更新／2024立委大選！看選區範圍、各政黨提名名單